<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Szoftmax Py MNIST</title>
        <para>
            Python
        </para>
        <para>
            Felhasznált irodalom:
            <itemizedlist mark='opencircle'>
                <listitem>
                    <para>
                        <citation>BIOINTELLIGENCE</citation>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <citation>NEURALIS</citation>
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>     
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>   
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban egy olyan programot vizsgálunk meg, amely egy adott 28x28 méretű kép alapján megtippeli, hogy hanyas szám látható rajta.
            Ezt egy mesterséges neurális hálók segítségével éri el. Ezek működése egy természetbeli folyamat modellezésén alapulnak: az emberi agyhoz tartozó neuronok és azok folyamatait utánozzák.
            A neurális hálózatok működése általában két fázisból áll. Az első a tanulási fázis, ami két további nagy csoportba sorolható: felügyelt és felügyelet nélküli tanulás. Felügyelt tanulás során 
            valamilyen külső segítség, mint például betanító személy vesz részt a folyamatban, hogy a háló által adott kimenet és az elvárt érték közötti különbség alapján módosítsa a súlyokat.
            A felügyelet nélküli módszer esetén pedig a háló meglévő adatok vagy minták alapján dolgozik és tanul tovább. A második fázis az előhívási fázis, ahol az első szakaszban kapott információ-feldolgozó rendszert
            használjuk fel. Ez a folyamat az tanulási fázishoz képest gyorsan lefut.
        </para>
        <para>
            Jelen példánkban a program futtatásához szükségünk lesz a Python magas szintű programozási nyelvre és a Tensorflow nyílt forráskódú Python csomagra. A Python alapjait 1989-ben tették le és az egyik legnépszerűbb programozási nyelv.
            Előnye, hogy más népszerű programnyelvekben (C, JAVA, stb.) megírt ugyanaz a program Pythonban sokkal rövidebb, ezért a fejlesztési idő is kevesebb. Felhasználása széleskörű és ingyenes. Rengeteg feladatok megoldásához használható fel: 
            tudományos alkalmazások, webfejlesztés, pár- vagy akár több sorból álló projektek, üzleti- és hálózati aklamazások is. Ez a programnyelv rengeteg beépített kiegészítő csomaggal és szolgáltatással rendelkezik, mint például a már említett Tensorflow.
            Ez a Python csomag numerikus számításokat végez gráfok használatával. Ez nagy segítséget jelent a neurális hálózatok felasználása során, ahol a gráf csomópontjai a neuronok lesznek, és a kapcsolatokat pedig a gráf élei reprezentálják, ezzel létrehozva egy rugalmas szerkezetet.
            A TensorFlow segítségével készített programokat akár mobiltelefonon is lehet futtatni, úgy hogy kihasználja a rendelkezésre álló processzorokat és grafikus kártyát. A TensorFlow csomagot a Google Brain csapata alkotta meg, kezdetben azzal a céllal, hogy kutassák a gépi tanulást és a neurális hálókat.
            Az elkészített program azonban más területen is felhasználhatóvá vált, ezért egy javított változattal, ahol már pontosabb neurális hálózatokat tudtak elkészíteni, létrejött a DistBelief szabadalmaztatott gépitanuló rendszer.
            Ennek a programnak a használata annyira elterjedt a cégen belül, hogy a Google informatikusai egyszerűsítették, ezzel gyorsabbá téve a csomagot, végül ebből lett a TensorFlow. 
        </para>
        <para>
            Ahhoz, hogy Ubuntu rendszerünkön használni tudjuk a TensorFlow-t, először telepítenünk kell a gépünkre pip python alapú csomagkezelő rendszert, a python 3-ast és a matplotlip grafikonrajzoló és képmegjelenítőt. Ezeket az alábbi parancsok terminálba történő beírásával tehetjük meg:
        </para>
        <screen>
            sudo apt update
            sudo apt install python3-dev python3-pip
            sudo apt-get install python3-matplotlib
            sudo pip3 install -U virtualenv
        </screen>
        <para>
            Ha ezzel megvagyunk, akkor a virtuális környezetben fogjuk feltelepíteni a TensorFlow csomagot:
        </para>
        <screen>
            virtualenv --system-site-packages -p python3
            source ./venv/bin/activate
            (venv) $ pip install --upgrade pip
            (venv) $ pip install --upgrade tensorflow
            (venv) $ python -c "import tensorflow as tf; tf.enable_eager_execution(); print(tf.reduce_sum(tf.random_normal([1000, 1000])))"
        </screen>
        <para>
            Ezután ebben a virtuális környezetben <function>cd</function> parancssal megkeressük a a szoftmax.py fájl helyét és a <function>python szoftmax.py</function> beírásával történik a program elindítása. Most nézzük meg magát a programot. 
            Először importáljuk a szükséges könyvtárakat az <function>import</function> segítségével:
        </para>
        <programlisting language="python"><![CDATA[
from __future__ import absolute_import
from __future__ import division
from __future__ import print_function

import argparse

from tensorflow.examples.tutorials.mnist import input_data

import tensorflow as tf
old_v = tf.logging.get_verbosity()
tf.logging.set_verbosity(tf.logging.ERROR)

import matplotlib.pyplot

FLAGS = None
        ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Következő lépésként a változókat deklaráljuk. Itt az x változónak azt adjuk meg, hogy a képek adatállománya hány dimenziós vektor legyen. Jelen esetben 784 dimenzó lesz, mert a képünk mérete 28x28, és ahhoz, hogy bármennyi képet olvashassunk be, meg kell adni, hogy "None". 
            A <function>W</function> és a <function>b</function> változókban a <function>tf.Variable()</function> függvénnyel súlyokat és bias értékeket adunk meg. Ezek kezdeti értéke most nulla, azaz zeros lesz. Az <function>y</function> változóban lesz a modellünk által megjósolt adat, az
            <function>y_</function> pedig egy újabb placeholder lesz, amit majd a <function>cross_entropy</function> változóba implementáljuk. Itt fogjuk megmérni, hogy a jóslatunk mennyire elégtelen a valóságos helyzet leírására. Ahhoz, hogy csökkentsük a hibahatárt, a 
             <function>tf.train.GradientDescentOptimizer</function> és a <function>minimize</function> függvényeket használjuk. Az elsővel adjuk meg a csökkentés mértékét, az utóbbival pedig, annak a változónak a nevét, amit csökkenteni szeretnénk. Ez a <function>train_step</function> változóban lesznek megadva.
        </para>
        <programlisting language="python"><![CDATA[
def main(_):
  mnist = input_data.read_data_sets(FLAGS.data_dir, one_hot=True)

  # Create the model
  x = tf.placeholder(tf.float32, [None, 784])
  W = tf.Variable(tf.zeros([784, 10]))
  b = tf.Variable(tf.zeros([10]))
  y = tf.matmul(x, W) + b

  # Define loss and optimizer
  y_ = tf.placeholder(tf.float32, [None, 10])

  cross_entropy = tf.reduce_mean(tf.nn.softmax_cross_entropy_with_logits(labels = y_, logits = y))
  train_step = tf.train.GradientDescentOptimizer(0.5).minimize(cross_entropy)

  sess = tf.InteractiveSession()
      ]]>
        </programlisting>
        <para>
            A <function>for i in range(1000)</function> azt jelenti, hogy for ciklusban 1000-szer futtatjuk le, azaz a tanítás ennyiszer fog lefutni. Majd kiíratjuk, hogy a modellünk milyen értéket adott meg, közben a képet is látjuk, így összehasonlíthatjuk az adatokat. Ha bezárjuk a képet, látni fogunk újabb képet, aminek adatait szintén összehasonlíthatjuk.
        </para>
        <programlisting language="python"><![CDATA[
  # Train
  tf.initialize_all_variables().run(session=sess)
  print("-- A halozat tanitasa")  
  for i in range(1000):
    batch_xs, batch_ys = mnist.train.next_batch(100)
    sess.run(train_step, feed_dict={x: batch_xs, y_: batch_ys})
    if i % 100 == 0:
      print(i/10, "%")
  print("----------------------------------------------------------")

  # Test trained model
  print("-- A halozat tesztelese")  
  correct_prediction = tf.equal(tf.argmax(y, 1), tf.argmax(y_, 1))
  accuracy = tf.reduce_mean(tf.cast(correct_prediction, tf.float32))  
  print("-- Pontossag: ", sess.run(accuracy, feed_dict={x: mnist.test.images,
                                      y_: mnist.test.labels}))
  print("----------------------------------------------------------")
  
  print("-- A MNIST 42. tesztkepenek felismerese, mutatom a szamot, a tovabblepeshez csukd be az ablakat")
  
  img = mnist.test.images[42]
  image = img

  matplotlib.pyplot.imshow(image.reshape(28, 28), cmap=matplotlib.pyplot.cm.binary)
  matplotlib.pyplot.savefig("4.png")  
  matplotlib.pyplot.show()

  classification = sess.run(tf.argmax(y, 1), feed_dict={x: [image]})

  print("-- Ezt a halozat ennek ismeri fel: ", classification[0])
  print("----------------------------------------------------------")

  print("-- A MNIST 11. tesztkepenek felismerese, mutatom a szamot, a tovabblepeshez csukd be az ablakat")

  img = mnist.test.images[11]
  image = img
  matplotlib.pyplot.imshow(image.reshape(28,28), cmap=matplotlib.pyplot.cm.binary)
  matplotlib.pyplot.savefig("8.png")  
  matplotlib.pyplot.show()

  classification = sess.run(tf.argmax(y, 1), feed_dict={x: [image]})

  print("-- Ezt a halozat ennek ismeri fel: ", classification[0])
  print("----------------------------------------------------------")

if __name__ == '__main__':
  parser = argparse.ArgumentParser()
  parser.add_argument('--data_dir', type=str, default='/tmp/tensorflow/mnist/input_data',
                      help='Directory for storing input data')
  FLAGS = parser.parse_args()
  tf.app.run()

        ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Az alábbi képernyőmentés mutatja, mi történik a program futtatása után. Ezek szerint a hálózatunk tesztelése 0,9205 pontosságú lett és fel is ismerte a képen lévő számokat, hiba nélkül.
        </para>
         <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/mnist1.png" width="100%" format="PNG"/>
              </imageobject>
        </mediaobject>
    </section>        
    
    <section>
        <title>Mély MNIST</title>
        <para>
            Python            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Minecraft-MALMÖ</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/bAPSu3Rndi8">https://youtu.be/bAPSu3Rndi8</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
